\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[turkish]{babel}
\usepackage{geometry,booktabs,xcolor,hyperref}
\geometry{margin=2.2cm}
\title{UAV GNSS Bütünlük Fizibilitesi v1\\Rehearsal Sonuç Raporu}
\author{AnomalyDetection Projesi}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\section{Karar Durumu}
Bu belge kör holdout sonucu değildir. Holdout ayrı onay verilene kadar mühürlüdür.
Ürün için nihai GO kararı verilemez. Rehearsal ön sonucu: \texttt{no\_go\_on\_current\_role}.

\section{Dondurulmuş Sözleşme}
Tek ürün iddiası, PX4 üzerinde mevcut telemetriyle GNSS noise ve scale-factor
arızalarının kabul edilebilir gecikme ve operatör yüküyle tespitidir. Motor sağlığı
bu turda kapsam dışıdır; mevcut gerçek loglarda ESC RPM/akım/sıcaklık değerleri
ölçülmemiştir. Config SHA-256: \texttt{bca69f1e48ee5370aa0e7656ccc626a32911a382adf621797d5c27370c8ff696}.

\section{Rehearsal Sonuçları}
\begin{tabular}{llrrrr}
\toprule
Sözleşme & Yöntem & Deadline recall & Wilson alt & Alarm/saat & Kapı \\
\midrule
critical & px4\_native & 90.0\% & 59.6\% & 28.856 & FAIL \\
critical & cusum & 0.0\% & 0.0\% & 0.000 & FAIL \\
critical & lstm & 90.0\% & 59.6\% & 0.000 & FAIL \\
advisory & px4\_native & 90.0\% & 59.6\% & 28.856 & FAIL \\
advisory & cusum & 70.0\% & 39.7\% & 7.214 & FAIL \\
advisory & lstm & 100.0\% & 72.2\% & 44.860 & FAIL \\
\bottomrule
\end{tabular}

\section{LSTM Geçerlilik Tanısı}
Eğitilmiş skor ile random-init skor Spearman korelasyonu:
\textbf{0.678}.
Eğitilmiş skor ile ham büyüklük korelasyonu:
\textbf{0.690}.
Ön-kayıt kapısı 0.80'dir. Sonuç:
\textbf{PASS}.
FAIL durumunda LSTM recall değeri ürün kanıtı olarak kullanılamaz.

\section{Yorumlama Sınırları}
RflyMAD gerçek GPS-fault havuzu küçüktür. SIL/HIL rüzgâr verileri GPS
ground-truth'u değildir ve yalnız çevresel yanlış-alarm stres testi olabilir.
Sentetik veya simülasyon recall'ı ürün kanıtı sayılmaz. \texttt{not\_evaluable}
süreleri normal veya anomaly sınıfına zorlanmamıştır.

\section{Sonraki Kapı}
Holdout yalnız \texttt{HOLDOUT\_UNSEAL.json} içinde frozen config hash'ine bağlı
ayrı onay kaydı oluşturulduğunda açılabilir. Sonuç görüldükten sonra eşik, özellik,
pencere veya model değiştirmek yeni prereg gerektirir.
\end{document}
